\chapter{Estabilidad}

El problema principal de una máquina caminante con patas es la estabilidad.
Para entender este problema se presenta el robot plano de 3 grados de libertad
(este concepto será explicado en profundidad en el capítulo \ref{cap:gdl}) de la
figura \ref{fig:triangulosoporte} donde solo se muestran las 3 patas en fase de
soporte. Todos los apoyos están libres (no están fijos al piso) y el cuerpo del
robot se encuentra a una cierta altura mayor que cero.

Se pretende que el robot sea estable, es decir, que no varíe su posición y
orientación cuando sobre él no actúa ninguna fuerza. En ecuaciones esto
significa que la sumatoria de las fuerzas que actúan sobre el cuerpo es cero,
al igual que la sumatoria de los momentos.

\begin{align}
  &\sum{\bar{f}} = 0\\
  &\left.\sum{\bar{\tau}}\right|_{CM} = 0
\end{align}

Se desea demostrar que esto se cumple siempre que el centro de masa del robot
se mantenga dentro del triángulo formado por los apoyos del robot (área de
soporte, figura \ref{fig:triangulosoporte}).

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width =0.6\textwidth]{imag/eps/triangulosoporte.pdf}
    \caption{Perspectiva del robot con su área de soporte.}
		\label{fig:triangulosoporte}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Estudio de estabilidad}

Para comenzar con el estudio de estabilidad primero se debe definir bajo que
condiciones se hará. En un principio es bueno hacer el estudio sobre una máquina
ideal (un cuerpo rígido con patas que no tienen peso propio), además se pide
que el contacto de las patas con el piso sea puntual. Así se descartan las
variaciones en el centro de masa (CM) y se define un solo punto de apoyo para
el pie. También es necesario hacer consideraciones sobre el terreno, se
trabajarrá sobre un terreno liso y perfectamente horizontal, la locomoción será
en linea recta.

Se plantearán dos casos:

\begin{itemize}
  \item Proyección del centro de masa fuera del área de soporte.
  \item Proyección del centro de masa dentro del área de soporte.
\end{itemize}

Se buscará demostrar que en el primer caso el robot no esta en equilibrio y en
el segundo sí. La fuerza externa al sistema es la gravedad. Los torques
generados por los actuadores son perpendiculares al piso (las fuerzas son
paralelas al piso) con lo cual en la acción del peso los actuadores no
realizaran trabajo.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \newsavebox{\diagramacuerpolibrerobotplano}
  \begin{lrbox}{\diagramacuerpolibrerobotplano}
		\input{imag/tex/diagramacuerpolibrerobotplano.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.85\textwidth}{!}{\usebox{\diagramacuerpolibrerobotplano}}
	    \caption{Diagrama de cuerpo libre del robot plano.}
		\label{fig:diagramacuerpolibrerobotplano}
\end{figure}

Planteando un diagrama de cuerpo libre del robot (figura
\ref{fig:diagramacuerpolibrerobotplano}), se ve que las fuerzas normales en los
apoyos generan torques sobre el cuerpo, por lo tanto las ecuaciones de
equilibrio se escriben como:

\begin{eqnarray*}
  &\bar{N_{1}}+\bar{N_{2}}+\bar{N_{3}}+\bar{P} = 0 \label{eq:equilibriof}\\
  &\bar{\tau_{1}}+\bar{\tau_{2}}+\bar{\tau_{3}} = 0 \label{eq:equilibriot}
\end{eqnarray*}

\noindent donde,

\begin{eqnarray*}
    \bar{\tau_{1}} &=& \bar{d_1}\times\bar{N_1} = \left[\begin{array}{c}d_{1x}\\d_{1y}\\0\end{array}\right]\times\left[\begin{array}{c}0\\0\\N_1\end{array}\right] = \left[\begin{array}{c}d_{1y} N_{1}\\d_{1x} N_{1}\\0\end{array}\right]\notag\\
    \bar{\tau_{2}} &=& \bar{d_2}\times\bar{N_2} = \left[\begin{array}{c}d_{2x}\\d_{2y}\\0\end{array}\right]\times\left[\begin{array}{c}0\\0\\N_2\end{array}\right] = \left[\begin{array}{c}d_{2y} N_{2}\\d_{2x} N_{2}\\0\end{array}\right]\notag\\
    \bar{\tau_{3}} &=& \bar{d_3}\times\bar{N_3} = \left[\begin{array}{c}d_{3x}\\d_{3y}\\0\end{array}\right]\times\left[\begin{array}{c}0\\0\\N_3\end{array}\right] = \left[\begin{array}{c}d_{3y} N_{3}\\d_{3x} N_{3}\\0\end{array}\right]\notag
\end{eqnarray*}

\noindent Por lo tanto la ecuación \ref{eq:equilibriot} se puede reescribir como:
\begin{equation}
  \left[\begin{array}{c}
      (d_{1y} N_{1} + d_{2y} N_{2} + d_{3y} N_{3})\\
      (d_{1x} N_{1} + d_{2x} N_{2} + d_{3x} N_{3})\\
      0\\
  \end{array}\right] = \bar{0}
\end{equation}

\noindent La ecuación \ref{eq:equilibriof} se puede simplificar a una ecuación unidimensional,
\begin{equation}
  \left.\begin{array}{c}
  \bar{N_{1}}=\left[\begin{array}{ccc}0&0&N_1\end{array}\right]^T\\
  \bar{N_{2}}=\left[\begin{array}{ccc}0&0&N_2\end{array}\right]^T\\
  \bar{N_{3}}=\left[\begin{array}{ccc}0&0&N_3\end{array}\right]^T\\
  \bar{P}=\left[\begin{array}{ccc}0&0&-P\end{array}\right]^T
  \end{array}\right\} \Rightarrow N_1 + N_2 + N_3 = P
\end{equation}

\noindent Usando las ecuaciones anteriores se arma un sistema lineal en $(N_1,N_2,N_3)$.

\begin{equation}
  \left[\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right]
  \left[\begin{array}{c}
      N_1\\
      N_2\\
      N_3
      \end{array}\right] = \left[\begin{array}{c} P\\0\\0 \end{array}\right]\label{eq:sistema_eq}
\end{equation}

Para que el sistema tenga solución única para $\bar{d_1}$, $\bar{d_2}$ y
$\bar{d_3}$ dados, es necesario que el determinante de la matriz del sistema
sea distinto de cero.

\begin{eqnarray*}
  &(d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x}) - (d_{1y} d_{3x} - d_{3y} d_{1x}) + (d_{1y} d_{2x} - d_{2y} d_{1x}) \neq 0\\
  &(d_{2y} - d_{1y}) d_{3x} + (d_{1y} - d_{3y}) d_{2x} + (d_{3y} - d_{2y}) d_{1x} \neq 0
\end{eqnarray*}

Se busca un sistema de coordenadas que ayude con la demostración. Se posiciona
el sistema de coordenadas en el centro de masa como se ve en la figura
\ref{fig:triangulocoordenadas}. De tal forma que, al ser $\hat{x}$ paralelo al
segmento $\bar{AB}$, las coordenadas en $\hat{y}$ de $d_{1}$ y $d_{2}$ son
iguales, y las coordenadas en $\hat{x}$ de $d_{1}$ son siempre negativas y las
de $d_{2}$ siempre positivas. También se sabe que las coordenadas de $d_3$ en
$\hat{x}$ serán siempre positivas.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \newsavebox{\triangulocoordenadas}
  \begin{lrbox}{\triangulocoordenadas}
		\input{imag/tex/triangulocoordenadas.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.75\textwidth}{!}{\usebox{\triangulocoordenadas}}
	    \caption{Selección de la terna de referencia.}
		\label{fig:triangulocoordenadas}
\end{figure}

Utilizando estas observaciones en la ecuación se pueden sacar las siguientes
conclusiones:

\begin{eqnarray*}
  &d_{2y} = d_{1y} \Rightarrow (d_{2y} - d_{1y}) d_{3x} = 0\\
  &\left.\begin{array}{c} d_{1y} < 0\\d_{3y} > 0\\d_{2x} > 0\end{array}\right\} \Rightarrow (d_{1y} - d_{3y}) d_{2x} < 0\\
  &\left.\begin{array}{c} d_{3y} > 0\\d_{2y} < 0\\d_{1x} < 0\end{array}\right\} \Rightarrow (d_{3y} - d_{2y}) d_{1x} < 0\\
  &\therefore (d_{1y} - d_{3y}) d_{2x} + (d_{3y} - d_{2y}) d_{1x} < 0
\end{eqnarray*}

Con lo cual queda demostrado que estando dentro del triángulo de soporte (caso
2) la solución es única. Como las $(N_1,N_2,N_3)$ son los módulos de las
normales, además se debe pedir que la solución sea positiva. Para esto se
utiliza la regla de Cramer sobre el sistema de ecuaciones de la ecuación
\ref{eq:sistema_eq}.

\begin{eqnarray*}
  N_1 & = \frac{
  \left|\begin{array}{ccc}
      P & 1 & 1\\
      0 & d_{2y} & d_{3y}\\
      0 & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|} = \frac{P (d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x})}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|}\\
  N_2 & = \frac{
  \left|\begin{array}{ccc}
      1 & P & 1\\
      d_{1y} & 0 & d_{3y}\\
      d_{1x} & 0 & d_{3x}
  \end{array}\right|}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|} = \frac{P (d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x})}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|}\\
  N_3 & = \frac{
  \left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & P\\
      d_{1y} & d_{2y} & 0\\
      d_{1x} & d_{2x} & 0
  \end{array}\right|}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|} = \frac{P (d_{1y} d_{2x} - d_{1y} d_{3x})}
  {\left|\begin{array}{ccc}
      1 & 1 & 1\\
      d_{1y} & d_{2y} & d_{3y}\\
      d_{1x} & d_{2x} & d_{3x}
  \end{array}\right|}
\end{eqnarray*}

Como ya se demostró anteriormente, para el sistema de coordenadas elegido, el
determinante del denominador es negativo, por lo tanto se debe demostrar que
los numeradores son positivos.

Previo a la demostración se obtuvieron las rectas que contienen al segmento
$\bar{AC}$ y la que contiene al segmento $\bar{BC}$:

\begin{eqnarray*}
    y_{BC} &=& \left[\frac{d_{3y} - d_{2y}}{d_{3x} - d_{2x}}\right] x + \frac{d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x}}{d_{3x} - d_{2x}}\label{eq:rectaBC}\\
    y_{AC} &=& \left[\frac{d_{1y} - d_{3y}}{d_{1x} - d_{3x}}\right] x + \frac{d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x}}{d_{1x} - d_{3x}}\label{eq:rectaAC}
\end{eqnarray*}

Para poder demostrar la positividad de los valores se deben tomar los
casos $d_{3x} > 0$ y $d_{3x} < 0$. Para $N_{1}$ en el caso de $d_{3x} \geq 0$:

\begin{equation}
\left.\begin{array}{c} d_{2y} < 0\\d_{3x} \geq 0\\d_{3y} > 0\\d_{2x} > 0\\ P >0 \end{array}\right\} \Rightarrow P (d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x}) \leq 0
\end{equation}

\noindent para el caso de $d_{3x} < 0$ no es tan directo, usando la ecuación \ref{eq:rectaBC} evaluada en $x=0$ y viendo por el gráfico que $y>0$:
\begin{equation}
  \left.\begin{array}{c}
  {\left.y_{BC}\right|}_{x=0} = \frac{d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x}}{d_{3x} - d_{2x}} > 0\\
  \left.\begin{array}{c}
  d_{3x} < 0\\
  d_{2x} < 0\end{array}\right\} \Rightarrow (d_{3x} - d_{2x}) < 0
  \end{array}\right\} \Rightarrow (d_{2y} d_{3x} - d_{3y} d_{2x}) < 0
\end{equation}

\noindent por lo tanto $N_1 > 0$. Para $N_2$ el caso sencillo de ver es el de $d_{3x} \leq 0$:

\begin{equation}
\left.\begin{array}{c} d_{3y} > 0\\d_{1x} < 0\\d_{1y} < 0\\d_{3x} \leq 0\\ P > 0 \end{array}\right\} \Rightarrow P (d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x}) \leq 0
\end{equation}

\noindent para el caso de $d_{3x} > 0$ se usa la ecuación \ref{eq:rectaAC} evaluada en $x=0$ y viendo por el gráfico que $y>0$:
\begin{equation}
  \left.\begin{array}{c}
  {\left.y_{AC}\right|}_{x=0} = \frac{d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x}}{d_{1x} - d_{3x}} > 0\\
  \left.\begin{array}{c}
  d_{1x} < 0\\
  d_{3x} > 0\end{array}\right\} \Rightarrow (d_{1x} - d_{3x}) < 0
  \end{array}\right\} \Rightarrow (d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x}) < 0
\end{equation}

\noindent resultando en $N_2$ positivo. Para $N_3$ es más sencillo dado que no tiene $d_{3x}$ en su solución:
\begin{equation}
  \left.\begin{array}{c}
  d_{1y} < 0\\
  d_{2x} > 0\\
  d_{2y} < 0\\
  d_{1x} < 0
  \end{array}\right\} \Rightarrow (d_{3y} d_{1x} - d_{1y} d_{3x}) < 0
\end{equation}

\noindent haciendo que $N_3 > 0$ en cualquier caso de $d_{3x}$.\\

Por lo tanto, la única condición necesaria para que el robot mantenga su
estabilidad estática es que la proyección del centro de masa del robot esté en
todo momento dentro del patrón de soporte. Teniendo el robot despegado del
piso, y teniendo en cuenta que se busca mantener la estabilidad estática, la
única forma de hacer que camine es agregando más patas.

\section{Estudio de estabilidad sobre los \emph{gaits}}

Como las máquinas no son ideales, como la propuesta para el análisis, es
deseable definir un margen en el cual será estable de forma de tener una idea
de cuanta variación del CM, debida a distintas perturbaciones como el peso real
de las patas, puede ser aceptada por el \emph{gait}. Se define entonces:

\begin{description}
  \item [Margen de estabilidad:] es la distancia más corta entre la proyección
    del centro de gravedad y las uniones del patrón de soporte. Se notara
    $S_m$.
  \item [Margen de estabilidad delantero y trasero:] son la distancia entre la
    proyección vertical del centro de gravedad y las uniones delantera y
    trasera del patrón de soporte, medidas en la dirección de translación.
  \item [Margen de estabilidad longitudinal:] es la más corta de las dos
    anteriores. Se notara $S_l$
  \item [Margen de estabilidad longitudinal de un \emph{Gait}:] Es el $S_l$ más chico
    dentro de un movimiento completo. Se notará $S$. Un \emph{gait} es estáticamente
    estable si $S\geq0$.
  \item [Margen adimensional de estabilidad longitudinal de un \emph{Gait}:]
    	\begin{itemize}
        \item normalizado al \emph{stride}: 		$S^*(K) = \frac{S(K)}{\lambda}$
        \item normalizado al \emph{stroke pitch}:	$S_p(K) = \frac{S(K)}{P}$
    		\item normalizado al \emph{stroke}: 		$S_r(K) = \frac{S(K)}{R}$
    	\end{itemize}
\end{description}

El margen de estabilidad será positivo si el punto está dentro del patrón de
estabilidad y negativo si está por fuera. Es lógico además que el mínimo número
de patas, en fase de soporte, para tener un margen mayor que cero es 3. 

\subsection{\emph{Forward Wave gait}}

En una fase de soporte (figura \ref{fig:margenestabilidadfasesorpote}) el
$S_{l_{rear}}$ más chico es al inicio de la fase y el $S_{l_{front}}$ más chico
es al final de la misma, dado que el movimiento es considerado unidireccional a
lo largo del eje longitudinal del cuerpo. En un ciclo completo el margen de
estabilidad estática será el mínimo de los márgenes de todas las fases. Para
encontrarlo es necesario analizar lógicamente cuál de estos puede ser el
mínimo.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \newsavebox{\margenestabilidadfasesorpote}
  \begin{lrbox}{\margenestabilidadfasesorpote}
		\input{imag/tex/margenestabilidadfasesorpote.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.75\textwidth}{!}{\usebox{\margenestabilidadfasesorpote}}
	    \caption{Margenes de estabilidad longitudinal a lo largo de una fase de soporte.}
		\label{fig:margenestabilidadfasesorpote}
\end{figure}

El patrón de soporte puede cambiar de 4 formas distintas (eventos):

\begin{itemize}
  \item {\bf Caso 1:} cuando un pie es apoyado por detrás del límite
    trasero del patrón (figura \ref{fig:margencaso1}), el margen que se
    modifica es el trasero ($S_{l_{REAR-}} < S_{l_{REAR+}}$). Como ya fue
    explicado, en el momento anterior al apoyo del pie el margen trasero
    ($S_{l_{REAR-}}$) es un margen trasero máximo de la fase anterior, y como se
    ve en la figura el nuevo margen ($S_{l_{REAR+}}$) es mayor que el anterior.
    Por lo tanto no puede ser un margen mínimo de el ciclo completo de
    locomoción. Al apoyar el pie el margen delantero ($S_{l_{FRONT}}$) no
    cambia, y como ya se mostró es máximo y tampoco será un mínimo de la
    locomoción completa. Por lo tanto este evento no es relevante para el
    cálculo del mínimo margen de estabilidad.
  \item {\bf Caso 2} cuando un pie es levantado del límite delantero
    del patrón (figura \ref{fig:margencaso2}), el margen que se modifica es el
    delantero ($S_{l_{FRONT-}} > S_{l_{FRONT+}}$). En el momento previo a
    levantar el pie el margen delantero ($S_{l_{FRONT-}}$) es un margen mínimo
    del patrón anterior. Al levantar el pie el margen delantero ($S_{l_{FRONT+}}$) pasa
    a ser el margen delantero máximo, por lo que ninguno de los dos puede ser
    un mínimo del movimiento completo.  El margen trasero en la fase anterior
    ($S_{l_{REAR}}$) es máximo y es igual al de la nueva fase que es un mínimo,
    por lo tanto no puede ser un mínimo del movimiento completo. Por lo tanto
    este evento no es relevante para el cálculo del mínimo margen de
    estabilidad.
  \item {\bf Caso 3:} cuando un pie es apoyado por delante del límite
    delantero del patrón (figura \ref{fig:margencaso3}), el margen que se
    modifica es el delantero ($S_{l_{FRONT-}} < S_{l_{FRONT+}}$). En el momento
    previo al apoyo el margen delantero ($S_{l_{FRONT-}}$) es el mínimo de la
    fase anterior. Al apoyar el pie ese margen crece. Este es un evento crítico
    y el margen antes de apoyar el pie se debe tener en cuenta para el cálculo
    del margen total mínimo.
  \item {\bf Caso 4:} cuando un pie es levantado de la parte trasera
    del patrón (figura \ref{fig:margencaso4}), el margen que se modifica es el
    trasero ($S_{l_{REAR-}} > S_{l_{REAR+}}$). En el momento previo a levantar
    el pie el margen trasero ($S_{l_{REAR-}}$) es un máximo, pero luego de
    levantar el pie pasa a ser un margen trasero mínimo. Este también es un
    evento crítico y el margen trasero luego de apoyar el pie ($S_{l_{REAR+}}$)
    debe ser tenido en cuenta para el cálculo del margen total mínimo.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \newsavebox{\margencasouno}
      \begin{lrbox}{\margencasouno}
	  	  \input{imag/tex/margencaso1.tex} % croped
      \end{lrbox}
      \resizebox{\textwidth}{!}{\usebox{\margencasouno}}
	    \caption{Caso 1.}
		  \label{fig:margencaso1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \newsavebox{\margencasodos}
      \begin{lrbox}{\margencasodos}
	  	  \input{imag/tex/margencaso2.tex} % croped
      \end{lrbox}
      \resizebox{\textwidth}{!}{\usebox{\margencasodos}}
	    \caption{Caso 2.}
		  \label{fig:margencaso2}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \newsavebox{\margenecasotres}
      \begin{lrbox}{\margenecasotres}
	  	  \input{imag/tex/margencaso3.tex} % croped
      \end{lrbox}
      \resizebox{\textwidth}{!}{\usebox{\margenecasotres}}
	    \caption{Caso 3.}
		  \label{fig:margencaso3}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \newsavebox{\margencasocuatro}
      \begin{lrbox}{\margencasocuatro}
        \input{imag/tex/margencaso4.tex} % croped
      \end{lrbox}
      \resizebox{\textwidth}{!}{\usebox{\margencasocuatro}}
	    \caption{Caso 4.}
		  \label{fig:margencaso4}
  \end{subfigure}
\end{figure}

Para simplificar más el cálculo de estabilidad se puede pensar en las
restricciones que impone el \emph{gait} sobre los pies. De la definición de un
\emph{Wave Gait}, $\beta$ es la diferencia de fase entre dos pies sucesivos, y
$(1-\beta)$ la diferencia de fase negativa. En el momento en que un pie trasero
es levantado la fase local de este es $\beta$. La fase local del pie de
adelante de este y el del lado contrario es $\beta - (1-\beta) = 2\beta-1$ y
$\beta - \frac{1}{2}$, respectivamente. Si $1>\beta\geq \frac{1}{2}$, entonces:

\begin{eqnarray*}
	1 > &\beta& \geq \frac{1}{2}\\
	1+\beta > &2\beta& \geq \frac{1}{2} + \beta\\
	\beta > &2\beta - 1& \geq \beta - \frac{1}{2}\\
\end{eqnarray*}

\noindent por lo tanto, la fase local de la pata que está por delante de la que
fue levantada ($2\beta-1$) es menor que la factor de ciclo, lo que quiere decir
que todavía está en su fase de soporte. También se saca como conclusión que la
fase local de la pata opuesta a la que fue levantada ($\beta-\frac{1}{2}$) es
menor que el factor de ciclo, y así también esta está apoyada. Ahora, en el
momento que se va a apoyar el pie que fue levantado, la fase local del pie de
adelante se convierte en $2\beta-1+(1-\beta=\beta)$ lo cual indica que ese pie
será levantado por que finalizo su fase de soporte. El pie del otro lado del
cuerpo, en cambio, tiene una fase local de
$\beta-\frac{1}{2}+(1-\beta)=\frac{1}{2}$, y siendo que $\beta \geq \frac{1}{2}$
quiere decir que sigue apoyado. Por lo tanto ambos pies, el que está por
delante del que fue levantado y el que se encuentra en el lado opuesto del
cuerpo, se mantienen apoyados a lo largo de toda la fase de transferencia del
pie en cuestión.

Para completar este razonamiento es necesario primero enunciar los siguientes 
teoremas.

\begin{teorema}[\emph{Gaits} periódicos regulares y simétricos]
Para un \emph{gait} periódico, regular y simétrico de 2n-patas, cualquier patrón de soporte está espejado
simétricamente a lo largo del eje longitudinal del cuerpo con otro patrón de soporte dentro de un ciclo de locomoción.
El tiempo de fase entre un par de patrones simétricos es $\frac{1}{2}$.
\end{teorema}

\begin{proof}
Suponemos una fase arbitraria de $X_{2i-1}$ para una pata del lado izquierdo, donde $i=1,2,...,n$. Dada la
simetría del \emph{gait}, la fase de la pata de la derecha será $\phi_{2i} = F[\frac{1}{2}+X_{2i-1}]$. En cualquier momento
$t_1$ después de que la pata 1 fue apoyada, $0\leq t_1 \leq \beta$, la fase local de la pata en el lado izquierdo y la
del derecho son respectivamente:
\begin{eqnarray*}
	\psi_{2i-1} = F[t_1 - X_{2i-1}]
\end{eqnarray*}
\begin{eqnarray*}
	\psi_{2i} = F[t_1 - \frac{1}{2} - X_{2i-1}]
\end{eqnarray*}
Mientras que, la posición de cada pie, $P_j$, relativa al centro del trazo
(\emph{stroke}) para el lado izquierdo se convierte en:
\begin{eqnarray*}
	P_{2i-1} = \frac{R}{2} - F[t_1 - X_{2i-1}] \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}
y para el lado derecho se convierte en:
\begin{eqnarray*}
	P_{2i} = \frac{R}{2} - F[t_1 - \frac{1}{2}- X_{2i-1}] \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}

Después de medio ciclo de locomoción, el tiempo de fase $t^{'}_{1}$ se convierte en $t_1 + \frac{1}{2}$. Para encontrar
las nuevas posiciones se sustituye $t_1$ por $t^{'}_{1}$ resultando en:
\begin{eqnarray*}
	P^{'}_{2i-1} &=& \frac{R}{2} - F[t_1 - \frac{1}{2} - X_{2i-1}] \frac{R}{\beta}\\
	P^{'}_{2i} &=& \frac{R}{2} - F[t_1 - X_{2i-1}] \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}
Comparando estas posiciones de los pies con las anteriores se ve que:
\begin{eqnarray*}
	P^{'}_{2i-1} &=& P_{2i}\\
	P^{'}_{2i} &=& P_{2i-1}
\end{eqnarray*}
Luego de medio ciclo de locomoción la posición del pie relativa al cuerpo del lado izquierdo se convierte en la posición
del pie del lado derecho y viceversa. Entonces, el patrón de soporte del segundo medio ciclo es simétrico respecto del
eje longitudinal del cuerpo al patrón de soporte del primer medio ciclo.
\end{proof}

\begin{teorema}[\emph{Gaits} periódicos, regulares y de fase incremental constante]
Para un \emph{gait} periódico, regular y de fase incremental constante de 2n-patas, cualquier patrón de soporte en un
ciclo de locomoción esta espejado simétricamente respecto el eje lateral del cuerpo, que pasa por el centro del cuerpo
y es perpendicular al eje longitudinal del cuerpo, con un segundo patrón de soporte dentro de un ciclo de locomoción. La
fase de diferencia de estos dos patrones es $\Delta t = \beta - F[2t- (n-1) X]$, donde $t$ es la fracción de tiempo del
patrón de soporte especificado después de que la pata 1 fue apoyada, y $X$ es la fase constante de incremento.
\end{teorema}

\begin{proof}
Suponiendo que el lado derecho tiene una diferencia de fase Y arbitraria
relativa a la pata correspondiente en el lado derecho. en cualquier momento
de fase $t$, $0\leq t_1 \geq \beta$, la fase local de las patas de los dos
lados se convierte en:

\begin{eqnarray*}
	\psi_{2i-1} &=& F[t - (i-1) X]\\
	\psi_{2i} &=& F[t - Y - (i-1) - X]
\end{eqnarray*}

donde $i=1,2,...,n$. Supongamos también que el trazo (\emph{stroke}) es 1,
la velocidad del vehículo es $\frac{1}{\beta}$ y el pie en el suelo se
mueve a una velocidad de $-\frac{1}{\beta}$ relativa al cuerpo. La posición
de cada pie $P_j$ relativa al centro del trazo (\emph{stroke}) para el lado
izquierdo es:

\begin{eqnarray*}
	P_{2i-1} = \frac{1}{2} - F[t - (i-1) X] \frac{1}{\beta}
\end{eqnarray*}

y para el lado derecho:

\begin{eqnarray*}
	P_{2i} = \frac{1}{2} - F[t - Y - (i-1) X] \frac{1}{\beta}
\end{eqnarray*}
\end{proof}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
        \input{imag/tex/simetriadelpatrondesoporte.tex}
		\caption{Simetría del patrón de soporte respecto al eje lateral del cuerpo.}
		\label{fig:simetria_eje_lateral}
	\end{center}
\end{figure}

Como se nota en la figura \ref{fig:simetria_eje_lateral} el tiempo para el pie $1$ y el pie $2n-1$ para moverse al
centro del correspondiente trazo (\emph{stroke}) es $t_a$ y $t_b$ respectivamente, donde:
\begin{eqnarray*}
	t_a &=& P_1 \beta = \frac{\beta}{2} - t \\
	t_b &=& P_{2n-1} \beta = \frac{\beta}{2} - F[t - (n-1) X]
\end{eqnarray*}
Entonces el tiempo para que el pie 1 se mueva a una posición que es la imagen espejo de la posición del pie $2n-1$ a lo
largo del eje lateral es:
\begin{eqnarray*}
	t_a + t_b = \beta - t - F[t - (n-1) X]
\end{eqnarray*}
La fase del pie $1$ en esta posición es:
\begin{eqnarray*}
	t^{'} = t + t_a + t_b = \beta - F[t - (n-1) X]
\end{eqnarray*}
Sustituyendo $t$ por $t^{'}$, la nueva posición del pie para cada pata $P^{'}_{j}$ se convierte en:
\begin{eqnarray*}
	P^{'}_{2i-1} &=& \frac{1}{2} - F[\beta - F[t - (n-1) X]-(i-1)X] \frac{1}{\beta}\\
			 &=& \frac{1}{2} - F[\beta - t + (n-i) X] \frac{1}{\beta}\\
	P^{'}_{2i} &=& \frac{1}{2} - F[\beta - F[t - (n-1) X] - Y - (i-1) X] \frac{1}{\beta}\\
		   &=& \frac{1}{2} - F[\beta - t - Y + (n-i) X] \frac{1}{\beta}
\end{eqnarray*}
Comparando estas posiciones con las originales se obtiene que $P^{'}_{2i-1} = -P_{2n-(2i-1)}$ para el lado izquierdo y 
$P^{'}_{2i} = -P_{2n-2(i-1)}$ para el lado derecho. Esto indica que el patrón de soporte en el tiempo $t^{'}$ es
simétrico con el patrón de soporte en el tiempo $t$ respecto al eje lateral del cuerpo, y el intervalo de tiempo entre
estos dos patrones de soporte simétricos es $t_a + t_b$.

Uniendo estos dos teoremas, que nos dicen que cada patrón de
soporte de un \emph{gait} periódico, regular, simétrico e incremental de fase
constante, tiene 2 patrones de soporte simétricos en un ciclo de locomoción. Y
de acuerdo a lo dicho previamente, que los márgenes que cuentan son los
márgenes de estabilidad traseros inmediatamente después de que un pie es
levantado de los límites traseros del patrón de soporte y, los márgenes de
estabilidad delanteros inmediatamente antes de que un pie es apoyado por
delante de los límites delanteros del patrón de soporte, se llega a una
importante conclusión que es:\\

  \emph{el margen de estabilidad del \emph{gait} puede ser encontrado tomando el
  mínimo de todos los márgenes longitudinales traseros después de que un pie es
  levantado del límite trasero del patrón de soporte durante medio ciclo de
  locomoción}.\\

La elección del medio ciclo en el cual se hace el cálculo del margen de
estabilidad puede facilitarlo aun más. Si se piensa en lo antes dicho, que es
suficiente calcular el margen de estabilidad trasero después de que un pie fue
levantado de los límites traseros del patrón de soporte, un medio ciclo
conveniente sería aquel que empieza con el levantamiento del pie trasero
izquierdo ($2n-1$) y termina con el levantamiento del pie trasero derecho
($2n$).

Ya fue demostrado previamente que en el momento en que la pata $2n-1$ es
levantada la fase local de las patas más cercanas, la que esta justo por
delante del mismo lado ($2n-3$) y la que esta del otro lado a la misma altura
($2n$), son $2\beta-1$ y $\beta-\frac{1}{2}$ respectivamente (estas dos patas
son las que forman el límite inferior del patrón de soporte en ese momento).
También fue demostrado que en el momento en que el pie $2n-1$ es apoyado, la
fase local del pie $2n-3$ y el pie $2n$ son $\beta$ y $\frac{1}{2}$,
respectivamente, lo cual indica que en ese momento, y hasta que la pata $2n$
sea levantada, el límite inferior del patrón de soporte esta formado por los
pies $2n-1$ y $2n$. Por lo tanto los únicos eventos críticos que deben ser
tenidos en cuenta en este medio ciclo son cuando el pie $2n-1$ y el pie $2n-3$
son levantados.

Si la distancia relativa al cuerpo recorrida por el pie en una fase de soporte
(\emph{stroke} R) es menor o igual que la distancia entre los centros de los
\emph{stroke} de dos patas adyacentes (\emph{pitch} P), esto es $R \leq P$, entonces
la posición del pie $2n-3$ nunca puede estar por detrás de la posición del pie
$2n-1$. Esto permite descartar uno de los dos casos críticos antes mencionados,
ya que el margen de estabilidad cuando se levanta el pie $2n-1$ siempre será
menor que aquel cuando se levanta el pie $2n-3$ (por estar este siempre por
delante). Calculando la posición de los pies:

\begin{eqnarray*}
	P_{2n-3} &=& -(\frac{(n-3)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (2\beta - 1)\\
	P_{2n} &=& -(\frac{(n-1)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (\beta - \frac{1}{2})
\end{eqnarray*}

La ecuación da la posición absoluta del pie esta formada por tres términos: el
primero indica un valor absoluto que se resta por la distancia del centro del
\emph{stroke} del pie que se quiere calcular al centro del cuerpo (por ejemplo la
pata 6 en una máquina de 6 patas tendrá una distancia al centro del cuerpo de
un \emph{pitch}); el segundo término es la mitad de la distancia total que
recorrerá el pie; el tercer término es la velocidad por el tiempo transcurrido
desde que se apoyó el pie. La velocidad de fase se calcula como la translación
relativa de la pata ($R$) dividido el tiempo que le toma trasladarse ($\beta$).
El tiempo de fase transcurrido es la fase local ya calculada. Entonces el
margen de estabilidad en este caso será:

\begin{eqnarray}
	S_1 &=& - \frac{P_{2n-3}-P_{2n}}{2} \notag\\
	    &=& (-(\frac{(n-3)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (2\beta - 1)) - (-(\frac{(n-1)}{2}) P +	\frac{R}{2}	- (\frac{R}{\beta}) (\beta - \frac{1}{2})) \notag\\
		&=& (\frac{n}{2} - 1) P + (1-\frac{3}{4\beta}) R \label{eq:wavegaitmargen1}
\end{eqnarray}

En el caso que $R>P$ el pie $2n-3$ podría estar por detrás del pie $2n-1$, por
lo que es necesario calcular ambos márgenes y quedarse con el menor. Faltaría
entonces calcular el margen correspondiente al evento crítico de levantar el
pie $2n-3$, la posición de los pies queda:

\begin{eqnarray*}
	P_{2n-1} &=& -(\frac{(n-1)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (0)\\
	P_{2n} &=& -(\frac{(n-1)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (\frac{1}{2})
\end{eqnarray*}

\noindent se utilizan las fases locales ya encontradas que son $0$ para la pata $2n-1$ y
$\frac{1}{2}$ para la pata $2n$. El margen de estabilidad resultante es:

\begin{eqnarray}
	S_2 &=& - \frac{P_{2n-3}-P_{2n}}{2} \notag\\
		&=& - (-(\frac{(n-1)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (0)) - (-(\frac{(n-1)}{2}) P + \frac{R}{2} - (\frac{R}{\beta}) (\frac{1}{2})) \notag\\
		&=& (\frac{n}{2} - \frac{1}{2}) P + (\frac{1}{(4\beta)} - \frac{1}{2}) R \label{eq:wavegaitmargen2}
\end{eqnarray}

Si restamos los márgenes de estabilidad de las ecuaciónes
\ref{eq:wavegaitmargen1} y \ref{eq:wavegaitmargen2} obtenemos:

\begin{eqnarray*}
	\Delta S &=& S_2 - S_1 \\
			 &=& ((\frac{n}{2} - 1) P + (1-\frac{3}{4\beta}) R) - ((\frac{n}{2} - \frac{1}{2}) P + (\frac{1}{(4\beta)} - \frac{1}{2}) R)\\
			 &=& \frac{P}{2} + (\frac{1}{\beta} - \frac{3}{2}) R
\end{eqnarray*}

Si se cumple $\beta \leq \frac{2}{3}$, entonces $(\frac{1}{\beta} -
\frac{3}{2}) \geq 0$ con lo que podemos decir que $\Delta S > 0$ y el margen de
estabilidad longitudinal puede ser calculado solo utilizando la ecuación
correspondiente a $S_1$ (\ref{eq:wavegaitmargen1}). En el caso de que $\beta >
\frac{2}{3}$, entonces $(\frac{1}{\beta} - \frac{3}{2}) < 0$, es necesario
agregar otra condición, se define $R_b = [\frac{\beta}{3\beta-2}] P$. Si $R\leq
R_b$ y $\beta > \frac{2}{3}$, entonces $\Delta S > 0$ y se puede seguir
utilizando la ecuación correspondiente a $S_1$ (\ref{eq:wavegaitmargen1}). En
el caso de que $R > R_b$ y $\beta > \frac{2}{3}$, entonces la ecuación
correspondiente a $S_2$ (\ref{eq:wavegaitmargen2}) debe ser utilizada.

Este resultado fue propuesto por Waldron y Song (\cite{MachinesThatWalkWaldron}) y se ajusta a
la ecuación propuesta por McGhee y Frank (\cite{mcgheeandfrank1986}) en 1986,
para una máquina con cuatro patas.

\subsection{\emph{Full cycle equal phase gait}}

Este es un \emph{gait} de fase incremental constante con una fase de incremento de 
$1 - \frac{1}{n}$. Esto puede ser observado utilizando la formula de \emph{gait}
\ref{eq:fullequalphasegait} y calculando las fases relativas, por definición
$\phi_{3} = \phi_{3 \rightharpoonup 1}$, entonces:

\begin{eqnarray*}
    \phi_{3\rightharpoonup 1} &=& 1 - \frac{1}{n}\\
    \phi_{3\rightharpoonup 5} &=& \phi_{3\rightharpoonup 1} - \phi_{5\rightharpoonup 1} = (1-\frac{1}{n}) - (1-\frac{2}{n}) = \frac{1}{n}\\
    \phi_{5 \rightharpoonup 3} &=& 1 - \phi_{3 \rightharpoonup 5} = 1 - \frac{1}{n}\\
    \phi_{(m-1)\rightharpoonup m} &=& \phi_{(m-1)\rightharpoonup 1} - \phi_{m \rightharpoonup 1} = (1 - \frac{(m-1)}{n}))	- (1 - \frac{m}{n})) = \frac{1}{n}\\
    \phi_{m \rightharpoonup (m-1)} &=& 1 - \phi_{(m-1)\rightharpoonup m} = 1 - \frac{1}{n}
\end{eqnarray*}

Como se demostró anteriormente para el \emph{wave gait}, para cualquier \emph{gait}
periódico de fase incremental constante, el patrón de soporte es simétrico
respecto al eje lateral del cuerpo. Por esto, es suficiente estudiar el mínimo
margen de estabilidad longitudinal trasero. En el caso del \emph{wave gait} el
mínimo se daba siempre cuando un pie de atrás era levantado, para el
\emph{equal phase gait} no es tan sencillo. 

Cualquier evento de levantamiento o apoyo de un pie que está dentro del patrón
actual de soporte y que no forma parte de los límites, no cambia el patrón.
Cualquier apoyo por detrás del límite trasero incrementará el margen de
estabilidad, en cambio cualquier levantamiento de un pie que forma parte del
margen trasero reducirá el margen de estabilidad. Por lo tanto, el momento en
que un pie es levantado del límite trasero del patrón de soporte, es llamado
momento crítico del \emph{gait} y: 

\emph{el margen de estabilidad de un \emph{gait} de
fase incremental constante y periódico es el mínimo de todos los márgenes
longitudinales traseros en los momentos críticos dentro de un ciclo de
locomoción}. 

Si además el \emph{gait} es simétrico, es suficiente el cálculo en
medio ciclo de locomoción.

Para un hexapod el incremento de fase es de $\frac{2}{3}$, y las fases locales
de los pies 5 y 3 en el momento que el pie 1 es levantado son:

\begin{eqnarray*}
    \psi_3& = F(t-\phi_{3 \rightharpoonup 1}) = \beta - \frac{2}{3}\\
    \psi_5& = F(t-\phi_{5 \rightharpoonup 1}) = \beta - \frac{1}{3}
\end{eqnarray*}

En el caso en que $\beta<\frac{2}{3}$ no se da ningún evento crítico por que el
pie 5 siempre esta apoyado ($\beta-\frac{1}{3} < \beta$, dado que $\beta>\frac{1}{2}$).
Cuando el pie 3 es levantado, la diferencia de fase negativa es $1-\frac{2}{3}
= \frac{1}{3}$ y las fases locales de los pies 1 y 5 pueden ser calculados
como:

\begin{eqnarray*}
    \psi_1& = F(t-\phi_{1 \rightharpoonup 3}) = \beta - \frac{1}{3}\\
    \psi_5& = F(t-\phi_{5 \rightharpoonup 3}) = \beta - \frac{2}{3}
\end{eqnarray*}

Nuevamente como $\beta-\frac{1}{3} <\beta$ el pie 1 estará en el piso. El pie 5 estará
en fase de transferencia si se cumple que $F(\beta-\frac{2}{3})>\beta$. Esto
solo se cumplirá en el caso de que $\beta-\frac{2}{3}<0$ que es siempre cierto
para $\beta < \frac{2}{3}$ que fue la suposición inicial. Por lo tanto para
$\frac{1}{2} < \beta < \frac{2}{3}$ el pie 5 está siempre en fase de soporte
por lo que es un tiempo crítico. La fase relativa del pie 6 respecto al 3 es
$\phi_{6 \rightharpoonup 3} = \phi_{6 \rightharpoonup 5} + \phi_{5
\rightharpoonup 3} = \frac{1}{6}$ dado que $\phi_{5 \rightharpoonup 3}$ es el
incremento de fase $1-\frac{1}{n}$ igual a $\frac{2}{3}$ para un hexapod, y
$\phi_{6 \rightharpoonup 5}$ es la diferencia de fase entre dos patas
enfrentadas en un \emph{gait} simétrico que es $-\frac{1}{2}$.

Se puede entonces calcular la posición de los pies 1 y 6 según se ve en la
figura \ref{fig:equalfasegait1-6} como:

\begin{figure}
	\begin{center}
		\input{imag/tex/equalfasegait-position1-6.tex}
	    \caption{Distancias en un gait de 6 patas. $P$ es el \emph{pitch}, $R$ el \emph{stroke} y $\psi$ la fase
		relativa de la pata correspondiente}
		\label{fig:equalfasegait1-6}
	\end{center}
\end{figure}	

\begin{eqnarray*}
    P_1 &=& P + \frac{R}{2} - \psi_{1} \frac{R}{\beta} = P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{3}) \frac{R}{\beta}\\
    P_6 &=& - P + \frac{R}{2} - \psi_{6} \frac{R}{\beta} = - P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{6}) \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}

Con lo que el margen de estabilidad queda

\begin{eqnarray*}
	S_l = -\frac{P_1 + P_6}{2} = (\frac{1}{2} - \frac{1}{4\beta}) R
\end{eqnarray*}

\noindent y se lo llamará $S_{l,3}$ por ser el margen de estabilidad producto del
levantamiento del pie 3.

Otro momento crítico que debe ser estudiado es cuando el pie 5 es levantado. En
ese momento las fases locales de los pies 6 y 3, que son los más cercanos, son:

\begin{eqnarray*}
    \psi_3 &=& F(t-\phi_{3 \rightharpoonup 5}) = \beta - \frac{1}{3}\\
    \psi_6 &=& F(t-\phi_{6 \rightharpoonup 5}) = \beta - \frac{1}{2}
\end{eqnarray*}

\noindent y sabiendo que $\beta > \frac{1}{2}$, la fase local será mayor que cero y menor
que $\beta$ estando ambas patas apoyadas y el patrón de soporte estará formado
por ellas. Para calcular el margen de estabilidad calculamos la posición de los
pies relativa al cuerpo según se vio anteriormente:

\begin{eqnarray*}
    P_3 &=& \frac{R}{2} - \psi_{3} \frac{R}{\beta} = \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{3}) \frac{R}{\beta}\\
    P_6 &=& - P + \frac{R}{2} - \psi_{6} \frac{R}{\beta} = - P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{2}) \frac{R}{\beta}\\
    S_l &=& -\frac{P_3 + P_6}{2} = \frac{P}{2} + (\frac{1}{2} - \frac{5}{12 \beta}) R
\end{eqnarray*}

Como este margen es producto del levantamiento del pie 5 se lo llamará
$S_{l,5}$. Para comparar este margen con el calculado anteriormente los
restamos:
\begin{eqnarray*}
    S_{l,3} - S_{l,5} &=& ((\frac{1}{2} - \frac{1}{4\beta}) R) - (\frac{P}{2} + (\frac{1}{2} - \frac{5}{12 \beta}) R)\\
                      &=& - \frac{P}{2} + \frac{R}{6\beta}
\end{eqnarray*}

Como $\frac{1}{2}\leq\beta<\frac{2}{3}$ y $P>R$:
\begin{eqnarray*}
    \delta S = S_{l,3} - S_{l,5} = - \frac{P}{2} + \frac{R}{6\beta} = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{1}{3\beta})\\
    \beta = \frac{1}{2}, \frac{P}{R}<0 \Rightarrow \delta S = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{2}{3}) < 0\\
    \beta = \frac{2}{3}, \frac{P}{R}<0 \Rightarrow \delta S = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{1}{2}) < 0
\end{eqnarray*}

Por lo tanto el margen que se impone en todo el rango de
$\frac{1}{2}\leq\beta<\frac{2}{3}$ es $S_{l,3}$. Para $\frac{2}{3}\leq\beta<1$
el único evento crítico es el levantamiento del pie 5, por lo tanto el margen
de estabilidad estará dado por $S_{l,5}$ y el margen total será:

\begin{eqnarray*}
	\begin{array}{cc}
		S = (\frac{1}{2} - \frac{1}{4\beta}) R & \text{para} \frac{1}{2}\leq\beta<\frac{2}{3}\\
		S = \frac{P}{2} + (\frac{1}{2} - \frac{5}{12 \beta}) R & \text{para} \frac{2}{3}\leq\beta<1
	\end{array}
\end{eqnarray*}

\subsection{\emph{Half cycle equal phase gait}}

El incremento de fase para un \emph{half cycle equal phase gait} es
$1-\frac{1}{2n}$ y se puede observar utilizando la formula de \emph{gait}
\ref{eq:halfequalphasegait} y calculando las fases relativas. Por definición
$\phi_{3} = \phi_{3 \rightharpoonup 1}$, entonces:

\begin{eqnarray*}
    \phi_{3\rightharpoonup 1}& =& 1 - \frac{1}{2n}\\
    \phi_{3\rightharpoonup 5}& =& \phi_{3\rightharpoonup 1} - \phi_{5\rightharpoonup 1} = (1-\frac{1}{2n}) - (1-\frac{1}{n}) = \frac{1}{2n}\\
    \phi_{5 \rightharpoonup 3}& =& 1 - \phi_{3 \rightharpoonup 5} = 1 - \frac{1}{2n}\\
    \phi_{(m-1)\rightharpoonup m}& =& \phi_{(m-1)\rightharpoonup 1} - \phi_{m \rightharpoonup 1} = (1 - \frac{(m-1)}{2n})) - (1 - \frac{m}{2n})) = \frac{1}{2n}i\\
    \phi_{m \rightharpoonup (m-1)}& =& 1 - \phi_{(m-1)\rightharpoonup m} = 1 - \frac{1}{2n}\\
\end{eqnarray*}

Para un hexapod el incremento de fase será entonces $\frac{5}{6}$. Los eventos
posiblemente críticos serán los mismos que antes, el levantamiento de las patas
1, 3, y 5. En el momento en el que la pata 1 esta siendo levantada las fases
locales de las patas 3 y 5 son:

\begin{eqnarray*}
	\psi_3 &=& F(t-\phi_{3 \rightharpoonup 1}) = F(\beta - \frac{5}{6})\\
	\psi_5 &=& F(t-\phi_{5 \rightharpoonup 1}) = F(\beta - \frac{2}{3})
\end{eqnarray*}

Para $\frac{1}{2} \leq \beta < \frac{2}{3}$ ambas fases locales son mayores que
$\beta$, por lo tanto ambos pies están en fase de transferencia y este es un
evento crítico. Dado que los tres pies del lado izquierdo están en fase de
transferencia, el \emph{gait} es inestable.

Cuando el pie 3 es levantado y siendo la fase negativa
$a-\frac{5}{6}=\frac{1}{6}$, se pueden calcular las fases locales de la pata 1
y 5 como:

\begin{eqnarray*}
	\psi_1 &=& F(t-\phi_{1 \rightharpoonup 3}) = \beta - \frac{1}{6})\\
	\psi_5 &=& F(t-\phi_{5 \rightharpoonup 3}) = F(\beta - \frac{5}{6})
\end{eqnarray*}

\noindent para $\beta>\frac{1}{2}$ el pie 1 estará siempre en el piso ya que su fase
local será siempre menor que $\beta$. El pie 5 estará en fase de transferencia
si $F(\beta - \frac{5}{6}) > \beta$ que se da en el caso de que $\beta -
\frac{5}{6} < 0$, y como $\beta$ debe ser mayor que $\frac{2}{3}$ para no caer
en el caso anterior, el rango de interés será $\frac{2}{3} < \beta <
\frac{5}{6}$. La fase del pie 6 relativa al 3 será  $\phi_{6 \rightharpoonup 3}
= \phi_{6 \rightharpoonup 5} + \phi_{5 \rightharpoonup 3} = \frac{1}{3}$ dado
que $\phi_{5 \rightharpoonup 3}$ es el incremento de fase $1-\frac{1}{2n}$
igual a $\frac{5}{6}$ para un hexapod, y $\phi_{6 \rightharpoonup 5}$ es la
diferencia de fase entre dos patas enfrentadas en un \emph{gait} simétrico que
es $-\frac{1}{2}$.

Entonces la fase local del pie 6 en ese momento será:
\begin{eqnarray*}
	\psi_6 = F(t-\phi_{6 \rightharpoonup 3}) = \beta - \frac{1}{3}
\end{eqnarray*}

\noindent que es siempre menor que $\beta$ e indica que el pie estará siempre apoyado.
Podemos calcular entonces las posiciones relativas de los pies como:
\begin{eqnarray*}
    P_1 &=& P + \frac{R}{2} - \psi_1 \frac{R}{\beta} = P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{6}) \frac{R}{\beta}\\
    P_6 &=& - P + \frac{R}{2} - \psi_6 \frac{R}{\beta} = - P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{3}) \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}

Y se puede calcular el margen de estabilidad como:
\begin{eqnarray*}
	S_l = -\frac{P_1+P_6}{2} = (\frac{1}{2}-\frac{1}{4\beta}) R
\end{eqnarray*}
y se lo llamara $S_{l,3}$ por ser el margen de estabilidad longitudinal debido
al levantamiento del pie 3.

El evento que falta es cuando el pie 5 es levantado, la fase local de los pie 3
y 6 en ese momento será:
\begin{eqnarray*}
	\psi_3 &=& F(t-\phi_{3 \rightharpoonup 5}) = \beta - \frac{1}{6}\\
	\psi_6 &=& F(t-\phi_{6 \rightharpoonup 5}) = \beta - \frac{1}{2}
\end{eqnarray*}

\noindent ambos son menores que $\beta$ e indican que los dos pies estarán apoyados
formando el límite trasero del patrón de estabilidad. Las posiciones se pueden
calcular como:

\begin{eqnarray*}
    P_3 &=& \frac{R}{2} - \psi_3 \frac{R}{\beta} = \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{6}) \frac{R}{\beta}\\
    P_6 &=& - P + \frac{R}{2} - \psi_6 \frac{R}{\beta} = - P + \frac{R}{2} - (\beta - \frac{1}{2}) \frac{R}{\beta}
\end{eqnarray*}

\noindent dando un margen de estabilidad:

\begin{eqnarray*}
	S_l = -\frac{P_3+P_6}{2} = \frac{P}{2} + (\frac{1}{2}-\frac{1}{3\beta}) R
\end{eqnarray*}

\noindent que será llamado $S_{l,5}$ por ser el margen de estabilidad longitudinal
producto del levantamiento del pie 5.
Para comparar ambos márgenes se hace la resta:

\begin{eqnarray*}
	\delta S = S_{l,3} - S_{l,5} = -\frac{P}{2} + \frac{R}{12\beta} = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{1}{6\beta})
\end{eqnarray*}

si $\frac{2}{3} \geq \beta < \frac{5}{6}$  y $P>R$:

\begin{eqnarray*}
    \beta &=& \frac{2}{3} \Rightarrow \delta S = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{1}{3}) < 0\\
    \beta &=& \frac{5}{6} \Rightarrow \delta S = \frac{R}{2} (-\frac{P}{R} + \frac{1}{10}) < 0
\end{eqnarray*}

\noindent por lo que el margen queda dado por $S_{l,3}$ en ese rango. Para
$\frac{5}{6}\leq \beta < 1$ ya no es un evento crítico el levantamiento del pie
3, por lo que el único evento crítico es el levantamiento del pie 5 y el margen
de estabilidad total queda:

\begin{eqnarray*}
	\begin{array}{cc}
		\text{\emph{Gait} inestable} & \text{para} \frac{1}{2}\leq\beta<\frac{2}{3}\\
		S = (\frac{1}{2} - \frac{1}{4 \beta}) R & \text{para} \frac{2}{3}\leq\beta<\frac{5}{6}\\
		S = \frac{P}{2} + (\frac{1}{2} - \frac{1}{3 \beta}) R & \text{para} \frac{5}{6}\leq\beta<1
	\end{array}
\end{eqnarray*}

\subsection{\emph{Spining Wave gait}}

Utilizando la misma metodología que se utilizo en el \emph{Forward wave gait},
se calcula la estabilidad para el movimiento del \emph{Spinning wave gait},
siendo más sencillo en este caso ya que dado un patrón de soporte la
estabilidad del cuerpo no cambia en todo el movimiento sobre ese patrón debido
a que el centro de masa del robot no se desplaza, solo cambia la orientación
del robot respecto al mundo.

Lo que cambia entre el \emph{Forward wave gait} y su homónimo de rotación es el
cálculo de la posición de las patas de soporte, siendo: 

\begin{eqnarray*}
    P_{i} &=& r_{C_{i}} (\coslargo{\phi_i}, \sinlargo{\phi_i})
\end{eqnarray*}

Además en este caso no tiene sentido el margen de estabilidad lineal sobe el
eje de movimiento, ya que dicho movimiento no existe, así que lo que se calcula
es el margen de estabilidad mínimo siendo este la mínima distancia al patrón de
soporte. Como se demostró para el \emph{Forward wave gait} el mínimo será aquel
cuando una pata es levantada del soporte trasero. En la figura
\ref{fig:soportespinninggait} se grafica este cambio de soporte para el caso
particular de 6 patas.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \newsavebox{\soportespinninggait}
  \begin{lrbox}{\soportespinninggait}
    \input{imag/tex/soportespinninggait.tex} % croped
  \end{lrbox}
  \resizebox{0.6\textwidth}{!}{\usebox{\soportespinninggait}}
    \caption{Levantamiento de una pata en el soporte trasero del \emph{Spinning Wave Gait}.}
    \label{fig:soportespinninggait}
\end{figure}

Se calculara entonces como la distancia del origen a la recta que pasa por los
puntos $P_{2n-3}$ y $P_{2n}$.

\begin{eqnarray*}
    r: y &=& a x + b\\
    a &=& \frac{P_{2n - 1, y} - P_{2n, y}}{P_{2n - 1, x} - P_{2n, x}}\\
    b &=& P_{2n - 1, y} - a P_{2n - 1, x}\\
    D(CM, r) &=& \frac{b}{\sqrt{a^2+1}}
\end{eqnarray*}

Por lo tanto el margen de estabilidad será:

\begin{eqnarray*}
    S_1 &=& \frac{P_{2n - 1, y} - \frac{P_{2n - 1, y} - P_{2n, y}}{P_{2n - 1, x} - P_{2n, x}} P_{2n - 1, x}}{\sqrt{\left(\frac{P_{2n - 1, y} - P_{2n, y}}{P_{2n - 1, x} - P_{2n, x}}\right)^2 + 1}}\\
\end{eqnarray*}

Al igual que en el caso del \emph{Forward wave gait} si la pata $2n - 1$ esta
por delante, en términos de rotación, que la pata $2n - 3$ el patrón de soporte
que pasa a ser crítico es el que se da cuando esta es levantada. Trabajando de
la misma forma se llega a:

\begin{eqnarray*}
    S_2 &=& \frac{P_{2n - 3, y} - \frac{P_{2n - 3, y} - P_{2n, y}}{P_{2n - 3, x} - P_{2n, x}} P_{2n - 3, x}}{\sqrt{\left(\frac{P_{2n - 3, y} - P_{2n, y}}{P_{2n - 3, x} - P_{2n, x}}\right)^2 + 1}}\\
\end{eqnarray*}

Y el margen de estabilidad será $S = \min{(S_1, S_2)}$.
